% ©2014, Sylvain TENIER - Esigelec, Rouen, France
% Licensed under Creative Commons Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)
% https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/
\documentclass[svgnames,hyperref={pdfpagelabels=false}]{beamer}
\let\Tiny=\tiny %suppression d'un warning beamer
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{listings}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{multicol}
\usepackage[round]{natbib}
\usetheme{Warsaw}


\title{XML et les bases de donn\'ees}
\author[s.tenier@groupe-esigelec.com]{Sylvain Tenier - D\'epartement TIC - Esigelec}
\date{18 et 20 mai 2015}

\newcommand {\framedgraphic}[3] {
\begin{frame}{#1}
  \begin{figure}
	\begin{center}
	  \includegraphics[width=\textwidth,height=0.7\textheight,keepaspectratio]{#2}\caption{#3}
	\end{center}
\end{figure}
\end{frame}
}

\AtBeginSection[]
{
  \begin{frame}<beamer>
    \frametitle{Plan}
    \tableofcontents[currentsection]
  \end{frame}
}

\AtBeginSubsection[]
{
  \begin{frame}<beamer>
    \frametitle{Plan}
    \tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
  \end{frame}
}

\begin{document}

\frame{\titlepage}

\section{Limites du mod\`ele relationnel}

\begin{frame}
\frametitle{Mod\`ele relationnel et XML}
\begin{columns}[t]
	\begin{column}{.48\textwidth}
		\structure{Mod\`ele relationnel}
		\begin{itemize}
			\item Gestion de grandes quantit\'es de donn\'ees
			\item Donn\'ees tabulaires
			\item Langage de requ\^etes SQL
		\end{itemize}
	\end{column}
	\hfill%
	\begin{column}{.48\textwidth}
		\structure{XML}
		\begin{itemize}
			\item Hierarchisation des donn\'ees
			\item Toute l'information dans un document
			\item Recherches avec XPATH et XQUERY
		\end{itemize}
	\end{column}%\end{frame}
\end{columns}
\end{frame}



\framedgraphic{Exemple : mod\`ele relationnel d'une gestion de commandes}{gestioncommandes.png}{Mod\'elisation des tables}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Fichier XML repr\'esentant une commande}
\lstset{
	language=XML,
	basicstyle=\ttfamily\scriptsize,
	keywordstyle=\color{blue}\ttfamily,
	stringstyle=\color{red}\ttfamily,
	commentstyle=\color{green}\ttfamily,
	breaklines=true
}
\begin{lstlisting}
<?xml version="1.0"?>
<!DOCTYPE commande SYSTEM "commande.dtd">
<commande>
  <client>
    <nom>Jachet</nom>
    <prenom>Pacher</prenom>
    <adresse>rue de la pince, 98121 Sanrire</adresse>
    <telephone>+33612345678</telephone>
  </client>
  <articles>
    <article>
      <nom>reducteur de debit></nom>
      <prix>28.55</prix>
      <nombre>2</nombre>
    </article>
  </articles>
  <total>57.10</total>
</commande>
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Int\'egration du contenu du document dans la BDD}
\begin{itemize}[<+->]
	\item Proc\'edure d'extraction
		\begin{enumerate}
			\item S\'electionner ou cr\'eer le client
			\item Cr\'eer la commande
			\item Associer la quantit\'e d'articles \`a la commande
		\end{enumerate}
	\item Comment recr\'eer le document ?
	\begin{itemize}
		\item SELECT avec jointures + code (JAVA, .NET, \ldots) d'\'ecriture du XML
	\end{itemize}
	\item Comment recr\'eer le document, si les prix ont chang\'e ?
	\begin{itemize}
		\item Nouvelles tables pour gestion de l'historique => complexit\'e !
		\item Exemple des factures \emph{Online} de plus de 12 mois...
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Vers un centre de stockage unifi\'e ?}
\begin{itemize}
	\item Stockage
	\begin{enumerate}
		\item de donn\'ees tabulaires
		\item de documents XML
	\end{enumerate}
	\item Operations standards sur les donn\'ees tabulaires
	\item Recherche et modification des documents XML
\end{itemize}
\end{frame}


\section{Fonctions XML : exemple de MySQL}

\begin{frame}{Fonctionnalit\'es attendues}
La cohabitation de documents XML avec des donn\'ees relationnelles n\'ecessite de pouvoir r\'ealiser les op\'erations suivantes :
\begin{enumerate}
	  \item rechercher un document XML par son contenu
	  \item r\'ecup\'erer tout ou partie de son contenu
	  \item mettre un jour le document
	  \item combiner donn\'ees relationnelles et XML
\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Support d'XML dans MySQL}
\begin{itemize}
	\item Pas de type de donn\'ee XML
	\begin{itemize}
		\item Stockage comme une longue cha\^ine de caract\`eres
		\item Utilisation de \texttt{LONGTEXT}
	\end{itemize}
	\item Fonctions d\'edi\'ees (Mysql 5.1 et +)
	\begin{enumerate}
		\item \texttt{ExtractValue()} extrait une valeur \`a partir d'une requ\^ete \emph{XPath}
		\item \texttt{UpdateXML()} met \`a jour un fragment du document
	\end{enumerate}
	\item Documentation en ligne
	\begin{itemize}
		\item \url{http://dev.mysql.com/doc/refman/5.1/en/xml-functions.html}
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{Stockage du document XML}
  \begin{figure}
	\begin{center}
	  \includegraphics[width=\textwidth,height=0.5\textheight,keepaspectratio]{modeleXML.png}\caption{Utilisation d'un type \texttt{LONGTEXT}}
	\end{center}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Exemple d'insertion de contenu}
\lstset{
	language=SQL,
	basicstyle=\ttfamily\scriptsize,
	keywordstyle=\color{blue}\ttfamily,
	stringstyle=\color{red}\ttfamily,
	commentstyle=\color{green}\ttfamily,
	breaklines=true
}
\begin{itemize}
	\item Insertion d'un document XML
	\begin{lstlisting}
INSERT INTO `mydb`.`Commande` (`co_xml`) VALUES ('<commande><client><nom>Jachet</nom><prenom>Pacher</prenom><adresse>rue de la pince, 98121 Sanrire</adresse><telephone>+33612345678</telephone></client><articles><article><nom>réducteur de debit></nom><prix>28.55</prix><nombre>2</nombre></article></articles><total>57.10</total></commande>');
	\end{lstlisting}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Manipulation du contenu avec XPATH}
\lstset{
	language=SQL,
	basicstyle=\ttfamily\scriptsize,
	keywordstyle=\color{blue}\ttfamily,
	stringstyle=\color{red}\ttfamily,
	commentstyle=\color{green}\ttfamily,
	breaklines=true
}
\begin{itemize}
	\item R\'ecup\'eration du num\'ero de t\'el\'ephone
	\begin{lstlisting}
SELECT co_id, ExtractValue(co_xml, '/commande/client/telephone') Telephone FROM mydb.Commande;
	\end{lstlisting}
	\item Augmentation du prix
	\begin{lstlisting}
UPDATE mydb.Commande
SET co_xml = UpdateXml(co_xml, '/commande/articles/article/prix','<prix>31.55</prix>')
WHERE co_id=1;

> 1 row(s) affected Rows matched: 1  Changed: 1  Warnings: 0
	\end{lstlisting}
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Pour aller plus loin}

\begin{frame}
\frametitle{Support natif dans les SGBD }
\begin{itemize}
	\item Certains SGBD intègrent un type et des fonctions XML
	\begin{itemize}
		\item IBM DB2, Microsoft SQL Server, Oracle, PostgreSQL
	\end{itemize}
	\item Le type XML permet de 
	\begin{itemize}
		\item vérifier que le document/fragment est bien formé
		\item vérifier que document est valide (plugin Oracle)
		\item indexer le contenu pour accélerer les requêtes
	\end{itemize}
	\item Les fonctions spécifiques permettent 
	\begin{itemize}
		\item d'exporter les données relationnelles au format XML
		\item d'automatiser l'intégration d'un contenu d'XML en données relationnelles 
	\end{itemize}
\end{itemize}	
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{SGBD  XML ``natifs''}
\begin{itemize}
	\item Stockage uniquement de données XML
	\begin{itemize}
		\item plus de données relationnelles
	\end{itemize}
	\item Définition d'un modèle logique pour le document XML 
	\item Langages de manipulation (XQuery, XSLT...)
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Conclusions}
\begin{itemize}
	\item Choix d'un système hybride ou natif
	\item 3 manières de gérer XML dans les SGBD
	\begin{enumerate}
		\item stockage comme texte
		\item conversion en données relationnelles (shredding)
		\item type natif xml
	\end{enumerate}
	\item La tendance du moment : NoSQL
	\begin{itemize}
		\item ``Le bon outil pour le job''
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}
\end{document}
